const data = [
	{
		id: 1,
		question: "«Игельстром реформасы» қашан болды?",
		answer: "1786 ж 10 мамыр"
	},
	{
		id: 2,
		question: "«Авестада» аталған халықтардан солтүстікке қарай қай аймақ көрсетілген?",
		answer: "Тұран"
	},
	{
		id: 3,
		question: "«Авестада» көрсетілген турлар мен арийлердің негізгі сипаттамасы қандай?",
		answer: "Турлар - жүйрік аттар мен қаптаған табынның, кең-байтақ жайылымдар мен мықты арбалардың иелер. Б.з.д. II мыңжылдықтың екінші жартысы мен I мыңжылдықтың басында ежелгі Қазақ жерін алғашқы қоныстанушылары турлар мен арийлер болтаны туралы «Авеста» жазба деректерінен белгілі."
	},
	{
		id: 4,
		question: "«Алаш» партиясына қарсы күрес жүргізіп, оның саяси сахнадан кетуіне күш салған «Үш жүз» партиясының белсендісі кім?",
		answer: "Көлбай Төгісов"
	},
	{
		id: 5,
		question: "«Алтайдың алтын адамы» мен Есіктен табылған «Алтын адам» арасындағы ұқсастық неде?",
		answer: "Киімі алтын әшекейлермен безендірілген"
	},
	{
		id: 6,
		question: "«Есік жазуы» қандай сипатқа ие?",
		answer: "26 белгіден тұратын екі жол жазуы бар, алфавиттік жазуға ұқсас"
	},
	{
		id: 7,
		question: "«Мен неге кадет партиясынан шықтым?» мақаласында Ә. Бөкейханов кадеттермен қандай үш мәселе бойынша келіспейтінін айтты?",
		answer: "Ұлттық автономия, дін (конфессиялық) бостандығы, жер мәселесі"
	},
	{
		id: 8,
		question: "«Рухани және білім салаларын дамыту, елдің мәдени мұрасын тиімді пайдалану мен сақтауды қамтамасыз ету» мақсаты қай бағдарламада көрсетілген?",
		answer: "2004 ж. 13 қаңтарда қабылданған «Мәдени мұра» бағдарламасы"
	},
	{
		id: 9,
		question: "Түрік қағанатындағы «будун» ұғымы нені білдіреді?",
		answer: "Халық, жұрт"
	},
	{
		id: 10,
		question: "«У-сунь» сөзі кейбір түсініктемелер бойынша қандай мағына береді?",
		answer: "Аспан"
	},
	{
		id: 11,
		question: "«Үш жүз» партиясының алғашқы орталық комитетінің төрағасы кім?",
		answer: "Муқан Айтпенов"
	},
	{
		id: 12,
		question: "«Үш жүз» партиясының Орталық комитеті қай қалада орналасқан?",
		answer: "Омбы"
	},
	{
		id: 13,
		question: "«Ұлы Жасақ» (Яссы) заңдарының негізгі мақсаты қандай болған?",
		answer: "Қоғамдағы тәртіп пен әділдікті сақтау, құқықтық негіз құру үшін қабылданған заңдар жинағы"
	},
	{
		id: 14,
		question: "«Халықтардың ұлы көші» нені сипаттайды?",
		answer: "Халықтардың кең аумақтағы ірі тарихи миграциясын, олардың саяси, әлеуметтік және мәдени өзгерістерге әсерін"
	},
	{
		id: 15,
		question: "«Шаңды жорық» тарихи атауы несімен ерекшеленеді?",
		answer: "1771 жылы қалмақтардың Еділ жағынан Жоңғарияға көшуі, қазақтармен қақтығыстар және зор қырғынмен ерекшеленеді"
	},
	{
		id: 16,
		question: "1216 жылы Шыңғыс хан Жошыны аттандырудағы басты мақсаты қандай болды?",
		answer: "Қыпшақ далаларына көшіп кеткен меркіттерді біржола талқандауға"
	},
	{
		id: 17,
		question: "1219–1224 жылдардағы моңғол шапқыншылығының нәтижесі қандай болды?",
		answer: "Қазақстан мен Орта Азия Моңғол империясының құрамына кірді"
	},
	{
		id: 18,
		question: "1229–1230 жж. Батыс Қазақстанда моңғолдарға қарсы кімдер көтерілді?",
		answer: "Мүнда Бачман бастаған қыпшақ жасағы және түркі халықтары"
	},
	{
		id: 19,
		question: "1245–1247 жылдары Оңтүстік және Оңтүстік-Шығыс Қазақстан арқылы моңғолдардың ұлы ханының сарайына барған саяхатшы кім?",
		answer: "Плано Карпини"
	},
	{
		id: 20,
		question: "XIV–XV ғасырларда Сарысу, Арал маңы, Жайық, Ырғыз, Тобыл және Сырдарияның төменгі ағысы қай ұлыстың территориясы болды?",
		answer: "Шайбанның ұлысына кіріп, Ақ Орда деп аталды"
	},
	{
		id: 21,
		question: "1428 жылы Ақ Орда билігіне келген хан кім болды?",
		answer: "Әбілхайыр хан"
	},
	{
		id: 22,
		question: "1462 жылы Есенбүға хан қайтыс болғаннан кейін қандай өзгеріс болды?",
		answer: "Керей мен Жәнібектің Жетісудағы саяси ықпалы арта бастады"
	},
	{
		id: 23,
		question: "1573 жылы Қазақ жеріне кім басқарған орыс елшілігі жіберілді?",
		answer: "Третьяк Чебуков"
	},
	{
		id: 24,
		question: "1585 жылы қай қалашық негізін қалағаннан кейін Ресей Батыс Сібірге тереңдей енді?",
		answer: "Обь қалашығы"
	},
	{
		id: 25,
		question: "1710 жылы қазақ билеушілері қай жерде құрылтайға шақырылды?",
		answer: "Қарақұм маңында"
	},
	{
		id: 26,
		question: "1715 жылы подполковник И. Бухгольц бастаған экспедицияның негізгі нәтижесі қандай болды?",
		answer: "Жәміш және Омск бекіністерін құру"
	},
	{
		id: 27,
		question: "1717 жылы Аягөз өзені бойындағы шайқас қалай аяқталды?",
		answer: "Қазақ жасағының жеңілуімен аяқталды"
	},
	{
		id: 28,
		question: "1717 жылы жіберілген П. Северский мен В. Чередов отрядтарының қызметі нәтижесінде қандай бекіністер тұрғызылды?",
		answer: "Железинск және Калбасинск бекіністері"
	},
	{
		id: 29,
		question: "1718 жылы жоңғарлар қай бағытта басып кіріп, соғыстар жүргізді?",
		answer: "Жетісудан Арыс және Шаян өзендері бағытымен басып кірді"
	},
	{
		id: 30,
		question: "1720 жылы майор И. Лихарев экспедициясының нәтижесінде қандай бекіністер салынды?",
		answer: "Усть-Каменогорск және Коряков бекіністері"
	},
	{
		id: 31,
		question: "1723 жылы жоңғарлардың қазақтарға қарсы жорықты күшейтуіне мүмкіндік берген басты себеп не болды?",
		answer: "Қытай императоры Канси қайтыс болғаннан кейін жоңғарлардың Қытаймен бітім келісімін жасауы"
	},
	{
		id: 32,
		question: "1723–1728 жылдардағы қазақ халқының ең қасіретті кезеңі қалай аталады?",
		answer: "«Ақтабан шұбырынды, Алқакөл сұлама»"
	},
	{
		id: 33,
		question: "1730 жылы Әбілқайыр хан Ресейге елшілік жіберуінің басты себебі қандай болды?",
		answer: "Жоңғарлардан қорғану және оларға қарсы әскери одақ құру"
	},
	{
		id: 34,
		question: "1731 жылы 19 ақпанда Анна Иоанновна қол қойған грамотаның негізгі мазмұны қандай болды?",
		answer: "Әбілқайыр ханды және бүкіл қазақ халқын Ресей империясының қол астына алу туралы шарттар: императорға адал қызмет ету, жасақ төлеу, тонаушылыққа жол бермеу, сыртқы қауіптен қорғау, тұтқындарды өзара босату және бейбіт өмір сүру"
	},
	{
		id: 35,
		question: "1731 жылы А. Тевкелевтің елшілігі Әбілқайыр хан ордасына қай жерде келіп жетті?",
		answer: "Ырғыз өзені бойындағы Майтөбе"
	},
	{
		id: 36,
		question: "1734 жылы Орта жүзде Анна Иоанновнаның жарлығы не себепті толық жүзеге аспай қалды?",
		answer: "Орта жүз ханы Сәмеке қайтыс болғаннан кейін жарлық жүзеге асырылмай қалды"
	},
	{
		id: 37,
		question: "1785 жылы шілде айында өткен қазақ старшындары мен ру басшыларының құрылтайында қандай шешім қабылданды?",
		answer: "Нұралы ханды тақтан тайдыру"
	},
	{
		id: 38,
		question: "1860 жылы қабылданған Ресей мен Қытай арасындағы алғашқы ресми құжат қалай аталды?",
		answer: "Пекин келісімі (шекара туралы)"
	},
	{
		id: 39,
		question: "1864 жылы подполковник М. Черняев басшылығымен орыс әскері қай қаланы басып алды?",
		answer: "Әулие-Ата"
	},
	{
		id: 40,
		question: "1874–1876 жылдары салынған және Қазақстанды Ресейдің орталығымен байланыстырған теміржол қандай болды?",
		answer: "Орынбор теміржолы"
	},
	{
		id: 41,
		question: "1882 жылы іске қосылып, өнімдері шетелге экспортталған зауыт қайсы?",
		answer: "1882 жылы Шымкентте іске қосылған сантонин зауыты"
	},
	{
		id: 42,
		question: "1891 жылғы ереже бойынша Далалық генерал-губернаторлықтың орталығы қай қалада орналасты?",
		answer: "Омбы қаласында"
	},
	{
		id: 43,
		question: "1896 жылы алғашқы «маркстік үйірмені» ұйымдастырған А. Ушаков жер аударылғаннан кейін қай қалада қызметін бастады?",
		answer: "Атбасар қаласында"
	},
	{
		id: 44,
		question: "1904 жылы Спасск мыс зауыты мен Қарағанды көмір кенішін кімдер жалға алды?",
		answer: "Ағылшын-француз кәсіпкерлері"
	},
	{
		id: 45,
		question: "1906 жылы Лондонда құрылған акционерлік қоғам қалай аталды?",
		answer: "«Атбасар мыс кеніштері» акционерлік қоғамы"
	},
	{
		id: 46,
		question: "1907 жылы 16 мамырда II Мемлекеттік Думада қазақ халқының тағдырын көтерген саяси қайраткер кім болды?",
		answer: "Б. Қаратаев"
	},
	{
		id: 47,
		question: "1917 жылы 27 қарашада құрылған Түркістан автономиясының сыртқы істер министрі кім болды?",
		answer: "М. Шоқай"
	},
	{
		id: 48,
		question: "1917 жылы наурызда Қазақ өлкесінің оңтүстігінде құрылған саяси-діни ұйым қалай аталды?",
		answer: "«Шуро-и-Ислам»"
	},
	{
		id: 49,
		question: "1917 жылы Торғай облысына Уақытша үкімет тағайындаған қазақ комиссары кім болды?",
		answer: "Ә. Бөкейханов"
	},
	{
		id: 50,
		question: "1917 жылы Уақытша үкімет кезінде Қазақ өлкесінде құрылған жергілікті билік органдары қалай аталды?",
		answer: "Облыстық, уездік, болыстық, ауылдық және селолық атқару комитеттері"
	},
	{
		id: 51,
		question: "1917 жылы өткен Түркістан мұсылмандарының IV Төтенше өлкелік съезі қандай шешім қабылдады?",
		answer: "Қоқан автономиясын жариялау арқылы түркі-мұсылман халықтарының ұлттық-діни автономиясын құру туралы шешім қабылданды"
	},
	{
		id: 52,
		question: "1917–1918 жылдары социалистік идеологияны ұстанған қазақ саяси ұйымы қайсы болды?",
		answer: "«Үш Жүз» қазақ социалистік партиясы"
	},
	{
		id: 53,
		question: "1917–1918 жылдары Ж. Досмұхаметов жетекшілік етіп, орталығы Жамбейті қаласында орналасқан ұйым қалай аталды?",
		answer: "Алаш партиясы"
	},
	{
		id: 54,
		question: "1918 жылы Мәскеуден әскери киім мен қару-жарақ алып, Каспий арқылы Шалқарға жеткен саяси комиссар кім болды?",
		answer: "Ә. Жангелдин"
	},
	{
		id: 55,
		question: "1920-жылдардың ортасында алғашқы мемлекеттік қазақ драма театры қай қалада өз жұмысын бастады?",
		answer: "Қызылорда қаласында"
	},
	{
		id: 56,
		question: "1921–1922 жылдары Орынбор, Орал, Ақтөбе, Қостанай облыстарында болған ашаршылықтың негізгі себебі не болды?",
		answer: "1921 жылғы құрғақшылық салдарынан егістіктің күйреуі және соның нәтижесінде аштықтың тууы"
	},
	{
		id: 57,
		question: "1928–1939 жылдары Қазақстан қалалары халқының күрт өсуіне түрткі болған саяси саясат қайсы?",
		answer: "Индустрияландыру саясаты"
	},
	{
		id: 58,
		question: "1930 жылы Ақмамбет Ақжан бай басқаруымен болған көтеріліс қалай аталды?",
		answer: "«Асан көтерілісі»"
	},
	{
		id: 59,
		question: "1931–1933 жылдардағы жаппай ашаршылыққа тікелей себеп болған саяси реформа қандай?",
		answer: "Ұжымдастыру саясаты"
	},
	{
		id: 60,
		question: "1934 жылы құрылған Құрманғазы атындағы ұлт аспаптар оркестрінің алғашқы көркемдік жетекшісі кім болды?",
		answer: "Ахмет Жұбанов"
	},
	{
		id: 61,
		question: "1936 жылғы 5 желтоқсанда КСРО Конституциясына енгізілген өзгерістер Қазақстанның мемлекеттік-құқықтық дамуына қалай әсер етті?",
		answer: "Қазақ АКСР автономиядан одақтық республикаға айналып, Қазақ Кеңестік Социалистік Республикасы құрылды"
	},
	{
		id: 62,
		question: "1991 жылғы тамыз айындағы қандай саяси оқиға Коммунистік партияның тарауына бастау болды?",
		answer: "«Тамыз бүлігі»"
	},
	{
		id: 63,
		question: "1991 жылы 10 желтоқсанда Қазақстан Президенті қабылдаған маңызды шешім қандай болды?",
		answer: "Қазақ КСР-ын Қазақстан Республикасы деп атау туралы шешім қабылданды"
	},
	{
		id: 64,
		question: "1992 жылдың 2 наурызында Қазақстан халықаралық деңгейде қандай мәртебеге ие болды?",
		answer: "Қазақстан Біріккен Ұлттар Ұйымының толық құқықты мүшесі болды"
	},
	{
		id: 65,
		question: "1999 жылы Батыс Қазақстаннан табылған адамдардың тарихи ерекшелігі неде?",
		answer: "Аралтөбе қорымынан сақ дәуірінде өмір сүрген ер адам мен әйел адамның мүрделері табылып, олардың киімдері алтын әшекейлермен безендірілген"
	},
	{
		id: 66,
		question: "2002 жылдың наурызында Қазақстанда ресми түрде құрылған демократиялық бағыттағы партия қайсысы?",
		answer: "Қазақстанның Демократиялық «Ақ жол» партиясы"
	},
	{
		id: 67,
		question: "2005 жылдың 4 желтоқсанында Қазақстанда өткен маңызды саяси оқиға қандай?",
		answer: "Қазақстан Республикасы Президентінің сайлауы"
	},
	{
		id: 68,
		question: "2005 жылдың 28–30 қыркүйегі аралығында Қазақстанда өткен маңызды жиын қалай аталды?",
		answer: "Астанада өткен Дүниежүзі қазақтарының III Құрылтайы"
	},
	{
		id: 69,
		question: "2011 жылдың 31 қаңтары мен 6 ақпаны аралығында Қазақстанда өткен халықаралық спорттық іс-шара қайсысы?",
		answer: "Қысқы Универсиада"
	},
	{
		id: 70,
		question: "1930-жылдары жарық көрген «Көне дәуірден бүгінгі күнге дейінгі Қазақстан тарихы» атты ғылыми еңбектің авторы кім?",
		answer: "С. Асфендияров"
	},
	{
		id: 71,
		question: "40-тан астам қорғаннан тұратын сақ дәуіріне тән қорым қайсы?",
		answer: "Есік қорғаны"
	},
	{
		id: 72,
		question: "548 жылды түркі мемлекетінің бастауы деп санайтын ғалым кім?",
		answer: "С. Г. Кляшторный"
	},
	{
		id: 73,
		question: "657 жылы Батыс Түрік қағанаты әлсірегеннен кейін оны кім бақылауға алды?",
		answer: "Қытай әкімшілігі"
	},
	{
		id: 74,
		question: "657 жылы Батыс Түрік қағанатының түбегейлі әлсіреуіне қандай оқиға себеп болды?",
		answer: "Жетісуға қытай әскерлерінің басып кіруі, сыртқы жаулардың қысымы және тайпалық одақтар арасындағы билік үшін күрес"
	},
	{
		id: 75,
		question: "960 жылы Қарахан мемлекетінде қандай маңызды оқиға болды?",
		answer: "Жетісу аймағында 200 мың отбасының ислам дінін қабылдауы"
	},
	{
		id: 76,
		question: "965 жылы Оғыз мемлекеті қандай маңызды әскери-саяси қадам жасады?",
		answer: "Киев Русінің князі Святославпен одақтасып, Хазар қағанатына күйрете соққы берді"
	},
	{
		id: 77,
		question: "I Дарий кезінде сақтар қалай аталған?",
		answer: "«Өлмейтін он мың»"
	},
	{
		id: 78,
		question: "I Мемлекеттік Думаға (1906 ж.) қазақ халқы атынан қатысқан тұлғаларды атаңыз?",
		answer: "Ахмет Бірімжанов, Әлихан Бөкейханов, Алпысбай Қалменов, Бақыткерей Құлманов"
	},
	{
		id: 79,
		question: "XI ғасырдың ортасында Қарахан мемлекетінің бөлінуі туралы дұрыс тұжырым қайсы?",
		answer: "Қарахан мемлекеті Шығыс (орталығы Баласағұн, кейін Қашғар) және Батыс (орталығы Самарқанд, кейін Бұхара) Қарахан қағанаттарына бөлінді"
	},
	{
		id: 80,
		question: "XII ғасырда Қарахан мемлекетінің әлсіреуінің негізгі себептерінің бірі қайсы?",
		answer: "Қидандардың (қарақытайлардың) Жетісуда үстемдік орнатып, Қарахан билеушілерінің олардың ықпалына түсуі"
	},
	{
		id: 81,
		question: "XIV–XV ғғ. Қазақстан жеріндегі мемлекеттер қалай аталды?",
		answer: "Алтын Орда, Ақ Орда, Моғолстан, Ноғай Ордасы"
	},
	{
		id: 82,
		question: "XVIII ғ. 30-жылдардың аяғы мен 40-жылдардың басында жоңғарлар Қазақстанның қай өңіріне басып кіріп, үлкен шығын келтірді?",
		answer: "Орта жүздің Тобыл мен Есіл бойы аймағы"
	},
	{
		id: 83,
		question: "XVIII ғ. басында Қазақстанды отарлауды тездету үшін Ресей қандай стратегия қолданды?",
		answer: "Сібір, Ертіс, Колыванск әскери желілерінің іргесін қалау арқылы бекіністер салу"
	},
	{
		id: 84,
		question: "XVIII–XIX ғғ. қазақ батырларының ерлігін дәріптеген ақын-жырау кім?",
		answer: "Бұқар Қалқаманұлы"
	},
	{
		id: 85,
		question: "XVI–XVII ғғ. қазақ тарихына қатысты маңызды жазба еңбектер қандай?",
		answer: "«Жами ат-тауарих» — Қадырғали Жалайыр, «Тарих-и Рашиди» — Мырза Хайдар Дулати"
	},
	{
		id: 86,
		question: "XX ғ. басында “Қазақ” газетін ұйымдастыруда зор еңбек сіңірген саяси қайраткер және бас редактор кім?",
		answer: "Әлихан Бөкейханов"
	},
	{
		id: 87,
		question: "XX ғ. басында Мұхаметжан Сералин ұйымдастырған және редакторлығымен шыққан басылым қалай аталды?",
		answer: "«Айқап» журналы"
	},
	{
		id: 88,
		question: "А.И. Левшин деректері бойынша Абылай ханның беделін арттырған факторлар қандай?",
		answer: "Айлакерлігі, тәжірибесі, ақыл-парасаты, халыққа беделі, Қытай боғдыханымен және Ресей императорымен қатынасы"
	},
	{
		id: 89,
		question: "Абылай ханның Қытай мен Ресей бодандығын қабылдауының басты себебі не болды?",
		answer: "Өз тәуелсіз саясатын сақтау"
	},
	{
		id: 90,
		question: "Аварлар Қазақстанның қай аймақтарында және қандай кезеңде өмір сүрген?",
		answer: "Батыс және Орталық Қазақстанда V–VI ғасырларда"
	},
	{
		id: 91,
		question: "Азамат соғысы жылдарында Кеңес үкіметі енгізген, азық-түлік пен тауар қорын орталықтандырылған бақылаумен бөлісу саясаты қалай аталды?",
		answer: "«Әскери коммунизм» саясаты"
	},
	{
		id: 92,
		question: "Ақ Орда қай хандар тұсында өз дербестігіне қол жеткізген?",
		answer: "Ерзен хан мен Мүбәрак қожа"
	},
	{
		id: 93,
		question: "Ақ Орда мемлекеттің аумағына қандай аймақтар кірді?",
		answer: "Дешті Қыпшақ, Жетісудің солтүстік-шығыс бөлігі, Ертіс аймағы (Көк Орда), Жайық, Ырғыз, Тобыл, Сарысу бойлары, Аралға жақын далалар, Сырдарияның төменгі ағысы (Ақ Орда)"
	},
	{
		id: 94,
		question: "Ақ Орда мемлекеттің орталығы қай қала болды?",
		answer: "Сығанақ"
	},
	{
		id: 95,
		question: "Ақ Орданың толық дербестікке қол жеткізуі қай хан тұсында іске асты?",
		answer: "Ерзен хан мен Мүбәрак қожа"
	},
	{
		id: 96,
		question: "Ақпан революциясынан кейін қазақ өлкесінде зиялы қауымды, оқушы жастар мен мұғалімдерді біріктірген С. Сейфуллин құрған ұйым қалай аталды?",
		answer: "«Жас қазақ»"
	},
	{
		id: 97,
		question: "Алашорда үкіметі Кеңес үкіметіне қарсы кімдермен байланыс орнатты?",
		answer: "А. Дутов, Самарадағы Құрылтай жиналысы мүшелерінің комитеті, Омбыдағы Уақытша Сібір үкіметі"
	},
	{
		id: 98,
		question: "Алашорда үкіметінің құрылуының басты себептерінің бірі не болды?",
		answer: "Қазақ халқының автономия алу қажеттілігі және Уақытша үкіметтің ұлттық мәселелерді шешпеуі"
	},
	{
		id: 99,
		question: "Алматыдан солтүстік-батысқа қарай 170 км жердегі Таңбалы аңғарындағы петроглифтер қандай деңгейде танылған?",
		answer: "Таңбалы петроглифтері – әлемдік деңгейде танылған мәдени мұра"
	},
	{
		id: 100,
		question: "Алтын Орда мемлекетін күшейткен хан кім болды?",
		answer: "Өзбек хан"
	}
]

export {data}